政府稱一地兩檢無違憲 講不出法律理據

政府稱一地兩檢無違憲 講不出法律理據

要聞

鄭若驊堅稱一地兩檢並無牴觸《基本法》。資料圖片

【一地兩檢割地】

【本報訊】大律師公會前晚就一地兩檢立法問題向立法會提交意見書，公開質疑條例草案欠缺憲制基礎，更認為立法會根本無權通過任何涉違《基本法》的法例。律政司司長鄭若驊昨出席條例草案委員會時稱，尊重大律師公會意見，但堅稱一地兩檢並無牴觸《基本法》。惟民主派立會議員會上多番追問，一地兩檢不違憲法的法律條文何在，當局卻迴避回應。

大律師公會前晚向立法會一地兩檢條例草案委員會提交意見書，質疑條例草案欠缺憲制基礎，破壞回歸前中方為香港訂立的地域及司法邊界。公會更強調，立法會有憲制責任，無權制訂及通過違反《基本法》的法例。

立法會相關條例草案委員會昨召開4小時會議，會上多名議員質疑，大律師公會提出的問題嚴重。公民黨法律界議員郭榮鏗強調，按公會最新意見書，立會無權通過違憲法例，要求當局審慎考慮公會意見。民主黨尹兆堅亦質疑，立法會一旦通過的法例涉違反《基本法》，「係咪DQ晒全部70個議員？」涂謹申亦指，大律師公會所指的問題非常嚴重，認為特首林鄭月娥有必要將意見向中央反映，令中央有更全面考慮。

陳帆拒設日落條款

鄭若驊表示，尊重大律師公會意見，但堅稱一地兩檢安排並無牴觸《基本法》，不涉違憲。她指，早前已就一地兩檢被指不符《基本法》第18條的質疑「唔止答過10次」，要正確理解問題，必須全面理解條文含義。她解釋，第18條寫在《基本法》第二章，整個章節都是處理中央及香港特區的權力劃分問題，故可以理解為全國法律在一般情況下，在香港不適用。今次一地兩檢安排，有特定針對使用高鐵乘客，實行內地法律範圍限於內地口岸區，亦針對指定內地相關機構，認為不違反《基本法》要求。

工黨張超雄及公民黨楊岳橋亦關注，深圳灣口岸條例設「日落條款」，對租用內地土地有年期限制，惟高鐵一地兩檢卻沒有相關安排。運輸及房屋局局長陳帆指，高鐵是長遠跨境基建，接駁內地高鐵網長遠對香港發展有利，沒有預期要有中止日期，故不設日落條款。

委員會將就一地兩檢立法舉行公聽會，合共有348名市民及團體代表報名，暫時計劃公聽會分兩場進行，第一場會在本周六舉行，會先邀請166人到立法會表達意見。

■記者鄭啟源

相關新聞

李家超：西九站暗門為逃生門
要聞 3小時前

法治制度唔怕違憲

我話無就無啦,唔好問啦

只有重申，卻沒有解釋

：1+1=3係啱
： 點解？
:我重申1+1=3係啱
： 可唔可以解釋點解1+1=3係啱？
：我之前已經答過，唔想再答
：XXXXxXXXxX

呢個政府次次都係咁

香港仲有最後防線
法治

港共學鄰國果套，政府大於法律

好呀 好呀 戲都唔洗做

人哋人大話合法就合法
逼到港府一定要跟口風
結果又一齊講唔出點解
真係好肉酸
倒不如坦誠啲承認啦
承認成個國家都係人治，唔係法治

成個律師公會都話違憲，係得d律政司話無，律政司個律師牌係咪大陸牌？

只要個官係佢地既人

律政司司長犯法單野點處理？

華春瑩：不要拿法律做擋箭牌

凸手講既就係法律

朕既皇法

你想僭越？
習大大先係我地嘅皇帝

宜家政府連遮醜布都唔用

2+2=5
距離1984又近一步

SCRIPT都未度好就出黎柒

而家班人講就係
根本唔駛同你解釋
遲下你再問就告你尋釁滋事

大腳射出界然後判入左

踢足球但用欖球規則

為左賣港，可以去到幾無恥